\usetikzlibrary{perspective}
\exptitle{Магнитное торможение}

\begin{wrapfigure}[12]{r}{5cm}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[thick]
		\draw (0, 0, 0) -- (0, 0, -1) -- (1, 0, -1) -- (1, 0, 0) -- cycle;
		\draw[double distance = 1, line cap=round] (0.5, 0, -0.5) -- (0.5, 2, -0.5);
		\draw[double distance = 1, line cap=round] (0.5, 1.5, -0.6) -- (0.5, 1.5, 1.5);
		%\fill (0.5, -0.5, 1.5) circle (0.03);
		\def\dy{2.7}
		\fill[draw=black, fill=white] (0.2, 0, 1 + \dy) -- (0.2, -0.2, 1 + \dy) -- (0.2, 1.8, -1 + \dy) -- (0.2, 2, -1 + \dy);
		\fill[draw=black, fill=white] (0.2, 2, -1 + \dy) -- (0.2, 0, 1 + \dy) -- (0.5, 0, 1 + \dy) -- (0.5, 2, -1 + \dy) -- cycle;
		\fill[draw=black, fill=white] (0.5, 0, 1 + \dy) -- (0.5, -0.2, 1 + \dy) -- (0.5, 1.8, -1 + \dy) -- (0.5, 2, -1 + \dy);;
		\def\fh{0.2}
		\fill[draw=black, fill=white] (0.5, 1.5 + 0.5*\fh, 1.5) -- (0.5, 1.5 - 0.5*\fh, 1.5) -- (0.5, 1.5 - 0.5*\fh, 2) -- (0.5, 1.5 + 0.5*\fh, 2) -- cycle;
	\end{tikzpicture}
	\caption{Схема установки}
\end{wrapfigure}

Различают два вида сил трения. Сила сухого трения возникает на границе двух твёрдых тел. Эта сила характеризуется коэффициентом сухого трения
$\mu$. Максимальная сила сухого трения возникает при скольжении одного тела по другому:
\[
	(F_{\text{тр}})_{\text{max}} = \mu N,
\]
где $N$~--- сила нормального давления.

Сила сухого трения практически не зависит от относительной скорости соприкасающихся тел.

Сила вязкого трения $F_v$ возникает при движении твёрдого тела в жидкости или газе. Эта сила при достаточно малых скоростях пропорциональна скорости тела:
\[
	\vec{F_{\text{тр}}} = -\beta \vec{v}.
\]

Она всегда направлена противоположно относительной скорости $\vec{v}$. Этой же закономерности подчиняется сила "магнитного торможения", возникающая при движении намагниченного тела по проводящей поверхности. Сила магнитного торможения возникает из-за магнитного взаимодействия намагниченного тела с электрическими токами, возникающими в немагнитном проводнике, по которому скользит тело. Силу магнитного торможения также условно называют силой вязкого трения.

В данной задаче предлагается исследовать скольжение намагниченной шайбы известной массы по алюминиевой балке, покрытой бумагой, при различных углах наклона балки.

\begin{enumerate}
	\item  Укажите номер установки в тетради.
	\item Изготовьте наклонную плоскость с помощью штатива и алюминиевой балки, как показано на рисунке 1.
	\item Определите коэффициент $\mu$ сухого трения между магнитной шайбой и полоской бумаги.
	\item Если положить магнит на наклонную балку и отпустить, то через некоторое время устанавливается движение с постоянной скоростью. Снимите зависимость установившейся скорости $v_\text{уст}$ скольжения от угла наклона алюминиевой балки. При каждом значении угла $\alpha$ измерения следует проводить не менее трёх раз, и определять среднее значение скорости. Для одного произвольного угла убедитесь, что на выбранном участке измерений скорость движения действительно постоянна.
	\item Определите коэффициент пропорциональности $\beta$ между силой "магнитного торможения" и скоростью движения магнита.
\end{enumerate}

\textbf{\textit{Внимание!!! Магнит достаточно сильный, поэтому будьте аккуратны, если поблизости есть металлические предметы. Рекомендуем снять и отложить в сторону механические часы.}}

\textbf{\textit{После окончания работы оставьте установку в первоначальном состоянии. Расчёт погрешностей не требуется.}}

\medskip

\expequipment{штатив, аллюминиевая балка с наклеенными полоской бумаги и измерительной лентой, магнит с известной массой $m = 15, \unit{г}$, линейка, секундомер, миллиметровая бумага}

\bigskip

\solution{
\begin{enumerate}
	\item Собираем установку согласно условию.
	\item Устанавливаем угол наклона балки равным нулю и кладём на неё магнит. Постепенно увеличивая угол наклона, находим критический угол $\alpha_0$, при котором шайба начинает соскальзывать. При этом $\mu = \tg\alpha_0$. Проводим несколько опытов, полученные результаты усредняем.
	\item Снимаем зависимость времени $t$ прохождения магнитом участка определённой длины $l$ от перепада высот $h$ на этом участке. В этом случае можно записать:
	\[
		v = \frac{l}{t}, \quad \sin\alpha = \frac{h}{l}.
	\]
	
	Для того, чтобы убедиться, что мы измеряем скорость действительно в установившемся режиме, при фиксированном угле снимаем зависимость времени соскальзывания от длины $l$ и строим её график. Основные измерения следует проводить на том участке, где график линеен.
	\item Запишем второй закон Ньютона для установившегося движения шайбы в проекции на поверхность балки:
	\[
		mg\sin\alpha - \mu mg \cos\alpha - \beta v = 0,
	\]
	откуда получаем:
	\begin{equation}
		\label{eqn:magnets_linear}
		v = \frac{mg}{\beta} (\sin\alpha - \mu \cos\alpha) = \kappa (\sin\alpha - \mu \cos\alpha).
	\end{equation}
	
	Для каждого значения угла мы можем рассчитать коэффициент <<вязкости>>, а затем полученные результаты усреднить. Однако гораздо более точным методом обработки является графический способ.
	Из формулы \ref{eqn:magnets_linear} следует, что зависимость $v_\text{уст}(\sin\alpha - \mu \cos\alpha)$ является линейной. Построив её график и определив угловой коэффициент его наклона $\kappa$, мы можем рассчитать величину коэффициента $\beta$:
	\[
		\beta = \frac{\kappa}{mg}.
	\]
\end{enumerate}
}
